---
layout: topic
title: "Против меня ведётся клеветническая кампания"
author: Inés Binder, Florencia Goldsman, Erika Smith, Gus Andrews
language: ru
summary: "Что делать, если кто-то пытается испортить вам репутацию в Интернете."
date: 2023-04
permalink: topics/defamation
parent: Home
order: 9
---

# Против меня ведётся клеветническая кампания

Когда кто-то умышленно создает и распространяет ложные, манипулятивные или сбивающие с толку данные с целью навредить другому человеку, подорвать его репутацию, мы говорим о клеветнической кампании. Такая кампания может быть обращена против частного лица или организации. Клевета в той или иной степени публична. Дергать за ниточки при этом могут как из государственного, так и из частного сектора.

Ничего принципиально нового тут нет. Вот только цифровая среда позволяет сообщениям распространяться быстро. Поэтому масштаб и скорость кампании растут, а вместе с ними и ущерб, нанесённый потерпевшей стороне.

Бывают клеветнические кампании с гендерным оттенком. Они направлены на то, чтобы выбить женщин и людей ЛГБТ+ из общественной жизни. Злоумышленники распространяют информацию, которая проповедует гендерное неравенство, продвигает гетеросексуальность как единственную норму и вбивает клинья между членами общества" [[1]](#note-1).

В этом разделе нашего руководства DFAK мы пройдёмся по некоторым основным шагам реагирования на клеветническую кампанию. Мы поможем разобраться в сути проблемы и найти варианты решений.

<a name="note-1"></a>
[[1] Countering Disinformation](https://counteringdisinformation.org/node/13/)

## Workflow

### physical-wellbeing

#### Чувствуете ли вы угрозы своему физическому и/или психологическому благополучию?

##### Options

- [Да](#physical-risk_end)
- [Нет](#no-physical-risk)

### no-physical-risk

#### Нет, я не опасаюсь за свою физическую безопасность или благополучие

> Организаторы клеветнической кампании стараются подорвать вашу репутацию. Они ставят её под сомнение, провоцируют неуверенность, подставляют вас, вбрасывают ложь и выпячивают противоречия, чтобы люди утратили доверие к вам.
>
> Такие атаки особенно влияют на публичных лиц. Их работа зависит от репутации и доверия людей. Таковы активисты, правозащитники, политики, журналисты и те, благодаря кому информация становится публичной, художники и др.

Эта кампания вредит вашей репутации?

##### Options

- [Да](#perpetrators)
- [Нет](#no-reputational-damage)

### no-reputational-damage

#### Нет, эта атака не пытается подорвать мою репутацию.

> Если кампания не направлена на подрыв вашей репутации, может быть, это вовсе не клеветническая кампания, а какая-либо другая серьёзная проблема.

С помощью нескольких вопросов можно выяснить, имеете ли вы дело с онлайновым харрасментом. Хотите?

##### Options

- [Да, возможно, это онлайн-харрасмент](/ru/topics/harassed-online)
- [Нет, я всё-таки думаю, что это клеветническая кампания](#perpetrators)
- [Мне нужна помощь, чтобы разобраться](/ru/support)

### perpetrators

#### Нет, я всё-таки думаю, что это клеветническая кампания

Вы знаете, кто стоит за этой клеветнической кампанией?

##### Options

- [Да](#respond-defamation)
- [Нет](#analyze-messages)

### respond-defamation

#### Yes I would like to explore a strategy to respond

> Есть много вариантов реагирования на клеветнические кампании. Выбор зависит от ущерба, широты и скорости распространения клеветы, а также от людей, которые оказались вовлечены, и их мотивов. Если кампания не распространяется широко и не наносит большой ущерб, советуем её игнорировать. Если, наоборот, ущерб и масштаб велики, придётся просить о помощи, требовать удаления клеветы, распространять опровержения и добиваться, чтобы клеветники затихли.
>
> Когда разбираетесь с клеветнической кампанией, будьте аккуратны. Не усиливайте эффект от клеветы. Цитирование клеветнического сообщения, даже в качестве иллюстрации для публики или чтобы обнажить намерения злоумышленника, способно увеличить его известность. Обратите внимание на технику ["бутерброда правды"](https://en.wikipedia.org/wiki/Truth_sandwich). С её помощью можно описывать ложь без угрозы её дальнейшего распространения. В этом подходе правдивая информация по теме преподносится первой, затем обсуждается клевета, а в конце снова следует правда.
>
> Вам предстоит работа по отражению атаки, восстановлению доверия и репутации в вашем сообществе. Выбирайте стратегию, которая вам ближе. Что бы вы ни выбрали, не забывайте [заботиться о себе](/ru/self-care/), это самое главное. А перед тем, как выступить с ответом, [зафиксируйте информацию](/ru/documentation): как саму клевету, так и подробности о клеветниках.

Как бы вы хотели отреагировать на клеветническую кампанию?

##### Options

- [Поработать с социальными площадками и добиться удаления клеветы](#notify-take-down)
- [Игнорировать, перестать воспринимать всякие сигналы](#ignore-silence)
- [Распространить опровержение](#set-record-straight)
- [Подать юридическую претензию](#legal-complaint)
- [Проанализировать клевету, а решение принять позже](#analyze-messages)

### analyze-messages

#### Проанализировать клевету, а решение принять позже

> Итак, вы или ваша команда стали мишенью клеветнической кампании. Полезно знать стандартные способы распространения клеветы. Это поможет взвесить риски и определиться с дальнейшими шагами. Анализируйте клеветнические сообщения, и вы получите больше информации о злоумышленниках, их мотивации и ресурсах, о том, какие инструменты они используют для атаки и для координации всей кампании.
>
> Сначала, вероятно, есть смысл оценить риски. На сайте [Interaction Disinformation Toolkit](https://www.interaction.org/documents/disinformation-toolkit/) есть инструмент для оценки рисков. Он поможет понять, насколько вы уязвимы в медийном поле.
>
> В социальных сетях клеветническая кампания часто пестрит хэштегами. Так злоумышленники пытаются привлечь интерес публики. Но это полезно и для анализа самой атаки. Вы можете искать по хэштегам и собирать больше информации о злоумышленниках и кампании. Полезные инструменты:
>
> - [Track my hashtag](https://www.trackmyhashtag.com/)
> - [Brand mentions](https://brandmentions.com/hashtag-tracker) собирает информацию по хэштегам из Twitter, Instagram и Facebook и выводит её в простом виде.
> - [InVid Project](https://www.invid-project.eu/) — инструмент верификации данных, чтобы определять зарождающиеся сюжеты и оценивать достоверность видеофайлов и контента в социальных сетях.
> - [Metadata2go](https://www.metadata2go.com/view-metadata) показывает метаданные файлов, которые вы анализируете.
> - [YouTube DataViewer](https://citizenevidence.amnestyusa.org/) можно использовать для реверсивного поиска по видео Amnesty International, чтобы определить, было ли видео снято раньше или отредактировано.
>
> **Автоматические и ручные кампании**
>
> Злоумышленники, в том числе относящиеся к государству, часто используют в своих целях управляемые бот-сети. Это не очень дорого или технически сложно. Если вам удалось выяснить, что волна клеветнических сообщений исходит не от десятков или сотен разных людей, а от ботов, и она сгенерирована автоматически, это может вас немножко успокоить и сделать проще фиксацию происходящего. Вы получите паузу, чтобы определиться с планом действий. Для понимания того, кто вас атакует, используйте [Botsentinel](https://botsentinel.com/). Случается, что сообщение бота замечает реальный человек, который распространяет его дальше. Тогда инструмент покажет, что этот конкретный аккаунт принадлежит живому человеку. У такого аккаунта есть подписчики, уникальные изображения и прочий контент. Есть и другие показатели того, что аккаунт с большей вероятностью принадлежит не компьютеру, а человеку. Ещё один доступный инструмент: [Pegabot](https://es.pegabot.com.br/).
>
> **Публичные данные против информации "не для всех"**
>
> Умелый злоумышленник способен "обернуть" свою клевету вокруг правды или придать всему сообщению правдоподобный вид. В зависимости от типа использованных данных и источников этих данных можно выбрать подходящий вариант реагирования.
>
> Данные носят личный характер? Из внутренних источников? Возможно, лучше поменять пароли и включить двухфакторную аутентификацию. Убедитесь, что, кроме вас, ни у кого нет доступа к вашим аккаунтам. Если эта информация звучала в чатах, других каналах коммуникации, в файлах, предложите друзьям и коллегам проверить настройки безопасности. Будет не лишним почистить и позакрывать старые чаты так, чтобы информация "из прошлого" не утекала так легко ни с вашего устройства, ни с устройств коллег или друзей.
>
> Преступник может взломать аккаунт частного лица или организации и распространять с этого аккаунта [мисинформацию](https://en.wikipedia.org/wiki/Misinformation) или [дезинформацию](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%94%D0%B5%D0%B7%D0%B8%D0%BD%D1%84%D0%BE%D1%80%D0%BC%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F). Это будет выглядеть более правдоподобно. Чтобы вернуть доступ к своему аккаунту, обратитесь к разделу DFAK [Проблема с доступом к аккаунту](/ru/topics/account-access-issues#what-type-of-account-or-service/).
>
> А может, распространяемая информация взята из открытых онлайновых источников? Тогда вам, возможно, пригодится наш раздел [о доксинге](/ru/topics/doxing). Вы сможете сузить поиск и определить, откуда злоумышленник взял информацию и что теперь с этим можно сделать.
> <br />
>
> **Более сложные материалы** (YouTube-видео, дипфейки и др.)
>
> Порой атаки носят направленный характер. Злоумышленники тратят ресурсы на создание фейковых изображений и новостей на видео в Youtube. Встречаются и [дипфейки](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%94%D0%B8%D0%BF%D1%84%D0%B5%D0%B9%D0%BA). Злоумышленники хотят создать правдоподобное окружение для своей истории. Распространение таких материалов может способствовать идентификации личностей самих злоумышленников и дать вам больше козырей для юридических действий, публичного опровержения и удаления клеветы. Кроме того, это означает, что кампания точно направлена против конкретного лица. Человек может почувствовать себя в более уязвимой, рискованной ситуации. Во всякой подобной истории [забота о себе](/ru/self-care/) и личная безопасность находятся в приоритете.
>
> Ещё пример: использование фейкового доменного имени для создания сайта или профиля в соцсети, который выглядит как настоящий, оригинальный. Для тех, у кого именно такие проблемы, в нашем руководстве DFAK есть [специальный раздел](/ru/topics/impersonated/).
>
> Если вы столкнулись с атакой такого уровня, возможно, злоумышленники имеют ещё большие организационные, логистические, финансовые и временные ресурсы. Иногда это помогает лучше оценить мотивацию злоумышленников и даже определить, кто они.

У вас есть соображения, кто злоумышленник и как он творит свое дело?

##### Options

- [Да, можно переходить к стратегии реагирования](#respond-defamation)
- [Нет, мне нужна помощь для создания плана действий](#defamation_end)

### notify-take-down

#### Поработать с социальными площадками и добиться удаления клеветы

> **_Примечание._** _Перед тем, как обращаться к какой-нибудь площадке с просьбой удалить клевету, есть смысл [задокументировать атаку](/ru/documentation). Если планируете юридические действия, обратите внимание на [этот раздел](/ru/documentation#legal)._
>
> У каждой платформы есть условия использования. В них объясняется, при каких обстоятельствах запрос на удаление информации будет считаться правомерным. Например, это может быть нарушение авторских прав (если вы автор). Авторские права возникают одновременно с появлением вашей оригинальной работы, будь то картина, текст, песня, кино или видео. Просто фигурировать в материале в качестве персонажа недостаточно. Нужно, чтобы вы этот материал создали.

У вас есть авторские права на контент, который используется в клеветнической кампании?

##### Options

- [Да](#copyright)
- [Нет](#report-defamatory-content)

### set-record-straight

#### Я хочу внести ясность

> Ваша версия событий всегда имеет значение. Если клеветническая кампания разрослась и наносит значительный ущерб вашей репутации, возможно, есть смысл срочно делать опровержение. Но сначала в таких случаях рекомендуется оценить, насколько клеветническая кампания в самом деле бьёт по вам. Действительно ли публичная реакция — ваша лучшая стратегия?
>
> Что ещё можно сделать, кроме требований убрать клевету и её создателей с площадок? Можно создать контрнарратив, разоблачать клевету и клеветников публично, да и просто транслировать правду. Ваша реакция также будет зависеть от того, какую поддержку вам могут оказать другие люди, когда вы вступите в открытую борьбу.

Есть люди, которые смогут вас поддержать?

##### Options

- [Да](#campaign-team)
- [Нет](#self-campaign)

### legal-complaint

#### I want to file a legal complaint

> Если вы решили действовать в юридическом поле, важно, как вы собираете, обрабатываете и предоставляете материалы суду. Нужно действовать в соответствии с процедурами, чтобы суд принял ваши доказательства. Для того, чтобы продемонстрировать онлайновое доказательство, недостаточно показать скриншот. В руководстве Digital First Aid Kit есть раздел о том, [как документировать атаку для дальнейшего юридического разбирательства](/ru/documentation#legal). Прочтите его перед тем, как связаться с выбранным вами юристом-консультантом.

Что собираетесь делать?

##### Options

- [Ваши советы помогли, теперь я знаю, что делать](#resolved_end)
- [Ваши советы полезны, но у меня будет другая стратегия](#respond-defamation)
- [Мне нужна поддержка юриста для подачи жалобы](#legal_end)

### ignore-silence

#### Do you want to silence defamatory content on another platform?

> Случается, что клеветническая кампания маленькая или мало на вас влияет. Может быть, тогда лучше игнорировать злоумышленников, превратить их сообщения в невидимок? Это также важный шаг в заботе о себе. Друзей и коллег можно попросить следить за ситуацией и предупредить вас, если понадобится сделать что-то ещё. С таким подходом вы не удаляете сообщения. Они останутся на случай, если в будущем вы захотите документировать или проанализировать ту клевету, которую распространяли против вас.

Где распространяется клевета против вас, которую вы хотели бы больше не видеть?

##### Options

- [Email](#silence-email)
- [Facebook](#silence-facebook)
- [Instagram](#silence-instagram)
- [Reddit](#silence-reddit)
- [TikTok](#silence-tiktok)
- [Twitter](#silence-twitter)
- [Whatsapp](#silence-whatsapp)
- [YouTube](#silence-youtube)

### copyright

#### Да, я владею правами на содержание

> Чтобы избавиться от клеветнических материалов, можно опираться на законы о копирайте, такие как [Digital Millennium Copyright Act (DMCA)](https://ru.wikipedia.org/wiki/Digital_Millennium_Copyright_Act). У большинства онлайн-площадок предусмотрены формы, чтобы сообщать о нарушениях авторских прав. Можно надеяться, что владельцы площадок уделят такой претензии больше внимания, чем другим запросам на удаление материалов. Ведь такие случаи, как у вас, чреваты юридическими осложнениями.
>
> **_Примечание._** _Перед тем, как обращаться к какой-нибудь площадке с просьбой удалить клевету, есть смысл [задокументировать атаку](/ru/documentation). Если планируете юридические действия, обратите внимание на [этот раздел](/ru/documentation#legal)._
>
> Чтобы составить запрос на удаление материалов из-за нарушения авторских прав, можно использовать следующие примеры для основных социальных сетей:
>
> - [Archive.org](https://help.archive.org/help/how-do-i-request-to-remove-something-from-archive-org/)
> - [Facebook](https://www.facebook.com/help/1020633957973118/?helpref=hc_fnav)
> - [Instagram](https://help.instagram.com/contact/552695131608132)
> - [TikTok](https://www.tiktok.com/legal/report/Copyright)
> - [Twitter](https://help.twitter.com/en/forms/ipi)
> - [YouTube](https://support.google.com/youtube/answer/2807622?sjid=1561215955637134274-SA)
>
> Пожалуйста, учтите, что ответ может прийти не сразу. Сохраните эту страницу в закладках браузера и вернитесь через несколько дней.

Клевету убрали?

##### Options

- [Да](#resolved_end)
- [Нет, нужна юридическая поддержка](#legal_end)
- [Нет, не знаю, как связаться со службой поддержки ресурса](#harassment_end)

### report-defamatory-content

#### No, I don't own the rights to the content

> Не у всех онлайновых ресурсов есть специальная процедура для сообщений о клевете. Некоторые требуют соблюдения определённых юридических процедур. Как обстоят дела на популярных площадках:
>
> - [Archive.org](https://help.archive.org/help/how-do-i-request-to-remove-something-from-archive-org/)
> - [Facebook](https://www.facebook.com/help/contact/430253071144967)
> - [Instagram](https://help.instagram.com/contact/653100351788502)
> - [TikTok](https://www.tiktok.com/legal/report/feedback)
> - [Twitch](https://help.twitch.tv/s/article/how-to-file-a-user-report?language=ru)
> - [Twitter](https://help.twitter.com/en/rules-and-policies/twitter-report-violation#directly)
> - [Whatsapp](https://faq.whatsapp.com/1142481766359885?helpref=search&cms_platform=android)
> - [YouTube](https://support.google.com/youtube/answer/6154230)
>
> Пожалуйста, учтите, что ответ может прийти не сразу. Сохраните эту страницу в закладках браузера и вернитесь через несколько дней.

Провайдер получил ваш запрос об удалении материалов и проанализировал его?

##### Options

- [Да](#resolved_end)
- [Нет, нужна юридическая поддержка](#legal_end)
- [Нет, не знаю, как связаться со службой поддержки ресурса](#harassment_end)

### silence-email

#### Электронная почта

> В большинстве клиентов email можно фильтровать сообщения. Пользователи ставят теги, архивируют сообщения или вовсе удаляют, чтобы не захламлять папку "Входящие". Как правило, можно создать правила для фильтрации сообщений по отправителям, получателям, дате, размеру, наличию или отсутствию вложения, теме или ключевым словам.
>
> О том, как настраивать фильтры в веб-почте:
>
> - [Gmail](https://support.google.com/mail/answer/6579?hl=ru&sjid=16553402458344375500-EU#zippy=%2Ccreate-a-filter)
> - [Protonmail](https://proton.me/support/email-inbox-filters)
> - [Yahoo](https://help.yahoo.com/kb/SLN28071.html)
>
> Как настраивать фильтры в почтовых клиентах:
>
> - [MacOS Mail](https://support.apple.com/guide/mail/filter-emails-mlhl1f6cf15a/mac)
> - [Microsoft Outlook](https://support.microsoft.com/ru-ru/office/set-up-rules-in-outlook-75ab719a-2ce8-49a7-a214-6d62b67cbd41)
> - [Thunderbird](https://support.mozilla.org/ru-ru/kb/organize-your-messages-using-filters)

Вы хотите перестать видеть клеветнические сообщения на какой-нибудь другой площадке?

##### Options

- [Да](#ignore-silence)
- [Нет](#damage-control)

### silence-twitter

#### Twitter

> Если вы хотите перестать получать определённые сообщения, можно заблокировать отправителей или сделать так, чтобы их сообщения вам не доставлялись. Обратите внимание: если вы выберете блокировку пользователя или контента, то не сможете и [документировать](/ru/documentation) клеветнические сообщения. Возможно, лучше сохранить такую возможность через другой аккаунт или просто игнорировать их.
>
> - [Игнорирование учётных записей в Твиттере](https://help.twitter.com/ru/using-twitter/twitter-mute)
> - [Расширенные возможности: слова, фразы, имена пользователей, эмоджи, хэштеги, уведомления](https://help.twitter.com/ru/using-twitter/advanced-twitter-mute-options)
> - [Игнорирование уведомлений о личных сообщениях](https://help.twitter.com/ru/using-twitter/direct-messages#snooze)

Вы хотите перестать видеть клеветнические сообщения на какой-нибудь другой площадке?

##### Options

- [Да](#ignore-silence)
- [Нет](#damage-control)

### silence-facebook

#### Facebook

> Хотя Facebook не позволяет "убавить громкость" для отдельных пользователей или контента, можно блокировать пользователя и его страницу.
>
> - [Блокировка профилей Facebook](https://www.facebook.com/help/168009843260943)
> - [Как заблокировать сообщения от профиля на Facebook](https://www.facebook.com/help/1682395428676916)
> - [Как заблокировать или разблокировать страницу Facebook](https://www.facebook.com/help/395837230605798)
> - [Как заблокировать профиль пользователя или запретить ему доступ к вашей странице Facebook](https://www.facebook.com/help/185897171460026/)

Вы хотите перестать видеть клеветнические сообщения на какой-нибудь другой площадке?

##### Options

- [Да](#ignore-silence)
- [Нет](#damage-control)

### silence-instagram

#### Instagram

> Вот как можно перестать видеть пользователей или чаты в Instagram:
>
> - [Как включить или выключить уведомления от определённого человека в Instagram](https://help.instagram.com/469042960409432)
> - [Как скрывать и показывать чьи-то истории в Instagram](https://help.instagram.com/290238234687437)
> - [Как ограничить для кого-то доступ к моему аккаунту Instagram](https://help.instagram.com/2638385956221960)
> - [Отключение рекомендаций аккаунтов для профиля Instagram](https://help.instagram.com/530450580417848)
> - [Как скрывать рекомендуемые публикации в ленте Instagram](https://help.instagram.com/423267105807548)

Вы хотите перестать видеть клеветнические сообщения на какой-нибудь другой площадке?

##### Options

- [Да](#ignore-silence)
- [Нет](#damage-control)

### silence-youtube

#### Youtube

> Если вы входите в YouTube через десктопный браузер, можно удалять со своей домашней страницы видео, каналы, главы и плейлисты.
>
> - [Настройка рекомендаций YouTube](https://support.google.com/youtube/answer/6342839)
>
> Можно создать в своем профиле YouTube список блокировки и вносить туда других пользователей вашего чата YouTube.
>
> - YouTube: [myaccount.google.com/blocklist](https://myaccount.google.com/blocklist)
> - [Как заблокировать пользователя в чате на YouTube](https://support.google.com/youtube/answer/7663906)

Вы хотите перестать видеть клеветнические сообщения на какой-нибудь другой площадке?

##### Options

- [Да](#ignore-silence)
- [Нет](#damage-control)

### silence-whatsapp

#### WhatsApp

> WhatsApp часто используют для клеветнических кампаний. Сообщения тут распространяются быстро благодаря доверию между отправителями и получателями.
>
> - [Как архивировать или разархивировать чат или группу](https://faq.whatsapp.com/1426887324388733)
> - [Как выйти из группы и удалить её](https://faq.whatsapp.com/498814665492149)
> - [Как заблокировать контакты](https://faq.whatsapp.com/1142481766359885)
> - [Как отключить или включить уведомления в группах](https://faq.whatsapp.com/694350718331007)

Вы хотите перестать видеть клеветнические сообщения на какой-нибудь другой площадке?

##### Options

- [Да](#ignore-silence)
- [Нет](#damage-control)

### silence-tiktok

#### TikTok

> В TikTok можно блокировать пользователей или не позволять им комментировать ваши видео. Также можно создавать фильтры для комментариев других видео. Есть опции удаления, игнорирования и фильтрации входящих сообщений.
>
> - [Как заблокировать пользователя в TikTok](https://support.tiktok.com/ru/using-tiktok/followers-and-following/blocking-the-users)
> - [Как в настройках определить, кто может комментировать ваши видео](https://support.tiktok.com/ru/using-tiktok/messaging-and-notifications/comments)
> - [Как включить фильтры комментариев для своих видео в TikTok](https://support.tiktok.com/ru/using-tiktok/messaging-and-notifications/comments#3)
> - [Настройки конфиденциальности для комментариев ко всем видео](https://support.tiktok.com/ru/using-tiktok/messaging-and-notifications/comments#4)
> - [Настройки конфиденциальности для комментариев к одному видео](https://support.tiktok.com/ru/using-tiktok/messaging-and-notifications/comments#5)
> - [Как удалить, отключить уведомления и отфильтровать личные сообщения](https://support.tiktok.com/ru/account-and-privacy/account-privacy-settings/direct-message#6)
> - [Как выбрать, кто может присылать вам личные сообщения](https://support.tiktok.com/ru/account-and-privacy/account-privacy-settings/direct-message#7)

Вы хотите перестать видеть клеветнические сообщения на какой-нибудь другой площадке?

##### Options

- [Да](#ignore-silence)
- [Нет](#damage-control)

### silence-reddit

#### Reddit

> Если клевета появилась в сообществе Reddit, можете отключить уведомления от этого сообщества. Клевета исчезнет из Home feed (включая рекомендации) и Popular feed в приложении Reddit и на сайте reddit.com. Если вы модератор, то можете также забанить или "заглушить" пользователя, который регулярно нарушает правила вашего сообщества.
>
> - [Как игнорировать сообщества в Reddit](https://reddit.zendesk.com/hc/en-us/articles/9810475384084-What-is-community-muting-)
> - [Как игнорировать и блокировать отдельных людей](https://mods.reddithelp.com/hc/en-us/articles/360009161872-User-Management-banning-and-muting)

Вы хотите перестать видеть клеветнические сообщения на какой-нибудь другой площадке?

##### Options

- [Да](#ignore-silence)
- [Нет](#damage-control)

### campaign-team

#### I have the support of a campaign team

> Если кто-то тратит на кампанию против вас много времени и прочих ресурсов, можно предположить, что у него серьёзный настрой. Не исключено, что вам потребуются все описанные здесь приёмы, чтобы снизить ущерб и построить общественную кампанию в свою защиту. Друзья и единомышленники могут оказаться весьма полезны. Они поддержат вас с анализом сообщений, документированием атаки, разбирательствами с публикациями и аккаунтами. Вы тем временем сможете позаботиться о своём благополучии.
>
> Если у вас есть команда, можно сообща выбрать лучший вариант информационного ответа. Дезинформация коварна, и не следует повторять приёмы сообщения злоумышленников. Лучше постараться найти баланс между продвижением своей версии и опровержением клеветы.
>
> Прежде, чем начинать общественную кампанию, важно [проанализировать риски](https://www.interaction.org/documents/disinformation-toolkit/), как для себя, так и для всех, кто оказывает вам поддержку, будь то частные лица или организации.
>
> Помимо анализа самой клеветы вы и ваша команда можете попробовать [отобрать организации и союзников](https://holistic-security.tacticaltech.org/exercises/explore/visual-actor-mapping-part-1.html), которые вас знают и могут поддержать позитивную повестку. С другой стороны, они могут поднять достаточно позитивного шума, чтобы в нём утонула вся кампания клеветы.
>
> Вы и ваша команда можете оказаться не единственными пострадавшими. Попробуйте наладить доверительные связи с другими организациями и сообществами, по которым тоже ударила клеветническая кампания. Членам сообщества придётся иметь дело с сомнительными сообщениями или делиться с другими ресурсами для защиты.
>
> Планируете ли вы выступать с опровержениями или собираетесь продвигать позитивную повестку, не ссылаясь на клевету, важно знать, какого результата вы желаете добиться с вашим информационным ответом. Возможно, вы хотите от людей, чтобы те отделяли слухи от фактов. Простое обращение к ценностям аудитории может быть весьма эффективным в общественной кампании.
>
> Публичные выступления и заявления для прессы — хорошо. Возможно, вы захотите выбрать и подготовить для своей кампании разных спикеров? Это обычно помогает снизить эффект от персонализированных атак, которые так часто встречаются в клеветнических кампаниях, особенно если речь идёт о дезинформации с гендерным уклоном.
>
> Отслеживайте новости в медийном поле. Следите за тем, как разворачивается ваша кампания, как реагируют на неё злоумышленники. Это поможет понять, какие из ваших сообщений эффективнее достигают цели, и корректировать всю кампанию.
>
> Иногда клеветническая информация напечатана в газете или журнале. Тогда ваша команда может воспользоваться [правом на опровержение](#self-strategies) или пропустить ваш случай через [сайты фактчекинга](#self-strategies).

Вы считаете, что контролируете ущерб вашей репутации?

##### Options

- [Да](#resolved_end)
- [Нет](#defamation_end)

### self-campaign

#### Нет, у меня нет поддержки команды

> У вас нет команды, которая могла бы вас поддержать? Тогда при дальнейшем планировании особеннно важно учесть ограниченность ваших ресурсов. [Забота о себе](/ru/self-care) должна оставаться в приоритете. Хотите опубликовать заявление в социальной сети или на веб-сайте? Сначала убедитесь, что [надёжно контролируете](/ru/topics/account-access-issues) все свои аккаунты. В своём заявлении вы можете продвигать вашу точку зрения и те достойные доверия ресурсы, которые её отражают. [Ваш анализ клеветнической кампании](#analyze-messages) способствует пониманию тех заявлений, которые вы планируете сделать. Например, вы можете выяснить, ссылались ли клеветники на какие-нибудь новостные ресурсы.

Клевета также напечатана в газете или журнале?

##### Options

- [Да](#self-strategies)
- [Нет](#damage-control)

### self-strategies

#### Да, порочащие сведения опубликованы в другом месте

> Если клевета опубликована, в соответствии с редакционной политикой, а в некоторых странах и с законодательством, вы имеете [право на ответ или опровержение](https://en.wikipedia.org/wiki/Right_of_reply). Это даст вам ещё одну площадку для озвучивания своей позиции. Кроме того, вы сможете публично сослаться на другие ваши заявления.
>
> Бывает, что площадка, на которой опубликована клевета, сама не достойна доверия. Например, она часто является источником непроверенных новостей. Не забудьте обратить внимание журналистов на этот факт.
>
> В мире много фактчекеров, которые играют на домашнем, региональном, международном уровнях. Они способны помочь вам разоблачить клеветников.
>
> - [DW Fact Check](https://www.dw.com/en/fact-check/t-56584214)
> - [France24 LesObservateurs](https://observers.france24.com/fr/)
> - [AFP FactCheck](https://factcheck.afp.com/)
> - [EUvsDisinfo](https://euvsdisinfo.eu/)
> - [Latam Chequea](https://chequeado.com/latamchequea)
> - [Europa fact check ](https://eufactcheck.eu/)

Хотите усилить свой информационный ответ на клевету?

##### Options

- [Да](#campaign-team)
- [Нет](#damage-control)

### damage-control

#### Нет, я хотел бы контролировать воздействия диффамации

> Ваш анализ клеветнической кампании помогает людям понять, как вы намерены действовать. Например, если вас бомбит сообщениями армия ботов, вы можете так и заявить публично. Либо вы можете просчитать мотивы злоумышленников. Или же активные действия по обличению клеветников могут отойти на второй план, уступив место продвижению позитивной повестки с помощью друзей и единомышленников.

Вы считаете, что контролируете ущерб вашей репутации?

##### Options

- [Да](#resolved_end)
- [Нет](#defamation_end)

### physical-risk_end

#### Да, я опасаюсь за свою физическую безопасность и благополучие

> Если вы видите физические риски, пожалуйста, обратитесь за поддержкой в организацию из нашего списка.

[orgs](:organisations?services=physical_security)

### defamation_end

#### Мне нужна дополнительная поддержка

> Если репутационный ущерб от клеветнической кампании не прекращается, пожалуйста, обратитесь за поддержкой в организацию из нашего списка.

[orgs](:organisations?services=advocacy&services=individual_care&services=legal)

### harassment_end

#### Мне нужна дополнительная поддержка

> Если вам нужна помощь, чтобы убрать клевету из публичного поля, пожалуйста, обратитесь за поддержкой в организацию из нашего списка.

[orgs](:organisations?services=harassment)

### legal_end

#### Мне нужна юридическая поддержка

> Если репутационный ущерб от клеветнической кампании не прекращается, а вам нужна юридическая подержка, пожалуйста, обратитесь за ней в организацию из нашего списка.

[orgs](:organisations?services=legal)

### resolved_end

#### Моя проблема решена

Надеемся, вам понравилось наше руководство. Будем признательны за обратную связь [по email](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com).

### Final Tips

Важно контролировать ущерб, наносимый клеветнической кампанией. Для этого под рукой полезно иметь толковые практики в области безопасности. Они помогут защитить ваши аккаунты от злоумышленников. С их помощью можно мониторить информацию вокруг вас и вашей команды. Возможно, вас заинтересуют некоторые наши советы о мерах превентивного характера.

- Составьте карту своей "засвеченности" в Интернете. Сбор данных о себе в открытых источниках называют селф-доксингом. Задача — помешать злоумышленникам найти эти данные и использовать их, чтобы прикидываться вами.
- Используйте оповещения Google. Это значит, что если вам интересна какая-то тема и в поиске Google по этой теме появилось что-то новое, вы получите email. Например, можете получать такие сообщения от Google, когда кто-то в публичном поле упоминает ваше имя или название вашей команды.
- Для самых важных аккаунтов включите двухфакторную аутентификацию. Эта технология повышает безопасность доступа к аккаунтам. Тот, кто хочет попасть внутрь, должен выполнить два условия, а не одно (пароль). Даже если злоумышленник каким-то образом заполучит ваш основной пароль, он не сможет добраться до аккаунта, пока у него нет вашего телефона или другого фактора аутентификации.
- Проверьте ваши профили в социальных сетях. У некоторых платформ есть опция проверки вашей личности и привязки этой информации к вашему аккаунту.
- Сделайте скриншот своего сайта "как есть", чтобы позже использовать его в качестве доказательства. Если сайт позволяет посещения поисковых роботов, можно использовать Wayback Machine от archive.org. Зайдите на сайт Internet Archive Wayback Machine, укажите адрес сайта в поле "Save Page Now" и нажмите кнопку "SAVE PAGE".

### Resources

- [Union of Concerned Scientists: How to Counter Disinformation: Communication Strategies, Best Practices, and Pitfalls to Avoid](https://www.ucsusa.org/resources/how-counter-disinformation)
- [Addressing Online Misogyny and Gendered Disinformation: A How-To Guide, by ND](https://www.ndi.org/sites/default/files/Addressing%20Gender%20%26%20Disinformation%202%20%281%29.pdf)
- [Verification Handbook For Disinformation And Media Manipulation](https://datajournalism.com/read/handbook/verification-3)
- [A Guide to Prebunking: A promising way to inoculate against misinformation](https://firstdraftnews.org/articles/a-guide-to-prebunking-a-promising-way-to-inoculate-against-misinformation/)
- [OverZero: Communicating During Contentious Times: Dos and Don’ts to Rise Above the Noise](https://overzero.ghost.io/communicating-during-contentious-times-dos-and-donts-to-rise-above-the-noise/)
- [Visual actor mapping](https://holistic-security.tacticaltech.org/exercises/explore/visual-actor-mapping-part-1.html)
- [Disinformation toolkit](https://www.interaction.org/documents/disinformation-toolkit/)
- [Defusing Hate Workbook](https://www.ushmm.org/m/pdfs/20160229-Defusing-Hate-Workbook-3.pdf)
